出版社「訂正」課本：香港直轄於中央 台灣叫台灣省

《蘋果》翻查近年改版或訂正的小學常識課本，當中不少改動均含政治色彩，包括在辛亥革命部分刪去「中華民國」字眼，更稱台灣為「台灣省」。有學者和議員認為有關改動不恰當，有迴避史實和矮化台灣之嫌。

培生香港出版的《朗文常識》有關辛亥革命的部分，2008年第二版內容為「革命軍終於成功推翻清朝，成立中華民國，結束中國數千年的帝制統治」，2015年第三版相同段落卻刪去「成立中華民國」；標題亦由舊版「孫中山與辛亥革命」改為新版「辛亥革命」，惟內文仍有提及孫中山。

同一本書舊版的「中華人民共和國成立」部分，新版改為「國共內戰」，內容大致相近，但新增內容稱台灣為「台灣省」，並問學生較認同「台灣省是中國的領土，為求兩岸統一，中央人民政府可對台灣省實行一國兩制」抑或「中華人民共和國和台灣省實行的制度不同，似乎較難實踐兩岸統一」。

教育界立法會議員葉建源認為，被刪去的「成立中華民國」是關鍵概念，學生有需要知道該段歷史是中華民國時期，刪除這句並不適合。「1911年至1949年之間，管治中華大地嘅，嗰個叫中華民國，個國號係歷史事實，應該得到尊重。」葉指出，即使是內地官方編的初中中史教科書，亦提到孫中山「宣告中華民國正式成立」，強調無需要迴避歷史事實，「自我審查就會過龍」。

教育大學社會科學系助理教授莊璟珉指出，現時即使內地官方亦會用「台灣當局」、「台灣地區」等，不會用「台灣省」稱之。他認為教科書簡單用「台灣」稱呼便可，質疑上述寫法意圖矮化台灣，只會引起更多爭議，甚至令台灣民眾反感。葉建源指「台灣」是地理概念，「台灣省」則是行政概念，背後帶有政治觀點，香港習慣用較自然和中性的地理概念「台灣」。

另外，教育出版社《今日常識新領域》提及香港享有高度自治的部分，2008年第二版只引述《基本法》第二條有關高度自治的條文，2013年重印兼訂正則增加《基本法》第十二條內容，開首強調「香港特別行政區直轄於中央人民政府」。葉建源認為此修訂將重點轉變，跟隨中央的新說法，特別強調香港直轄中央政府，但《基本法》確實如此訂明，修訂符合事實，屬無可厚非。

記者 鄧力行

皇帝唔急太監急 支那都未做到咁

辛亥革命關你匪國撚事？

以為改左就等於事實 ?
電話區碼 同 護照 呢 ?

中華民國is not China

呢兩本常識書好多小學會用

林鄭呢班港共，
擦鞋擦到除埋件衫來擦

雖然佢地係為咗刷鞋咁去改，但結果反而冇乜大錯
因為現時中華民國自由地區係包括「台澎金馬」四個地方，金門縣同馬祖縣喺中華民國行政區劃係分做福建省

張景森喺2016年5月20日就任中華民國福建省政府第20任省主席

中華民國台灣省，對岸係支共土匪佔領區。

向大陸呃 o 的民族統一傻仔就得，正常大陸人都知台灣係另一個國家啦

Pearson唔係英國鬼開架咩?

咁撚折墮?

就算叫中國台灣都係阿Q，中國係民國定共和國果個先

台灣有自己軍隊，有自己政府架構;行政，立法，司法制度，民選議會和總统，甚麼叫做台灣省;不知所謂！

如果香港真係有幸獨立到一定要將中國修正做支那

周杰倫部車：

咁要問蔡英文點解自己用「台灣省」啦

因為中華民國自由地區仲有褔建省嘅金門同馬祖囉

邊間出版

5毛連書都冇讀過 就咪出黎比人笑啦

所以咪係, 蔡英文政府都用「台灣省」囉

即係自作業囉

有冇人問吓教育局
中共幾時取得台灣主權？

中國人又打人 10人在柬埔寨突然郁手打鬼佬 你所不知的中國過去５年變化

羅翰在柬埔寨一間酒吧落單後脫下帽子，附近一群中國男子看見他前額的「台灣」紋身，其中一人說「Taiwan，China（中國台灣）」羅翰聽後反駁「Taiwan，Taiwan（台灣台灣）」結果遭至少10人衝上前圍毆，要求他承認台灣是中國的。

Annette Lau

（急需各界人士幫忙提供相片/ 影片，感恩大家花少少時間看完文字幫忙轉發，我媽現受重傷係醫院，整個人被堆向後堆倒後腦落地，發出巨響，好人一個突然成身動不到，連說話都說不到😭😭）
今日我媽五十幾歲同我妹廿幾歲個帶住我個兩歲幾既仔，今日中午係沙田反斗城行街，有個大陸小朋友突然勁打我個仔個頭同面，我妹就一手抱起我個仔，叫人地父母要睇住個小朋友唔可以無啦啦打人，大陸父母馬上話香港人有乜咁巴閉，我妹只回應一句，大陸人都唔可以咁樣！大家就沒事分開了！
誰不知到3點半左右到沙田火車站突然見到那些大陸人，大家野都無講，極快堆低我媽，我妹抱住個兩歲幾個仔照勁打我妹，我妹一直被人打一直抱住我個仔保護！

呢本教科書好明顯係將中國領土 = 中華人民共和國領土
中央政府=中華人民共和國
兩岸統一 中央政府可對台灣省實行一國兩制

成段立場紅到出哂水 將中共政治觀點擺入教科書
意圖潛而默化下一代

大家有細路嘅就自己敎番佢地啦

BABY CONDOM班C9講蝗語教仔女

好撚肉酸

on9
呢個明顯講緊中華民國臺灣省
唔撚係所謂嘅「中華人民共和國臺灣省」

即係「台灣省」

你蔡英文唔用「台灣省」三隻字, 咪唔會被人騎劫囉

2007.1開始取消「台灣省」「台北市」「高雄市」字樣
因為各個 五大區監理所 縣市監理站 直轄市監理處
車牌不敷使用 常常發生跨區借牌狀況
例如 嘉義市車輛下來的車牌可能寫台北市
所以車牌上掛著管轄地的名稱已經不太有意義

再加上2004交通部開始研議新式防偽車牌要在管轄地那格空間多加一位英文字母
不過經費跟材質問題一直搞不定

只好先在2007開始 新發車牌就省略管轄地

中華民國
台灣省、福建省
6直轄市

你係講緊台獨(修改中華民國憲法，將台灣由中華民國統治下脫離)?
地理上、法制上，中華民國同台灣係有些少分別

台灣的車輛號牌經過多次改制。在未實施精省政策之前，車牌上的“台灣省”字樣一直存在。

那麼，何謂“精省”呢？李登輝執政時，決定廢除台灣省“自治地位”，並於1998年通過了將省虛級化（精省）的方案，將省政府改為“行政院”的派出機關，移除省政府原有的地方自治功能。目前，台灣省政府只是一個象徵性的機構，不具備實施地方自治的能力。

台灣社會政治架構的變動直接影響了台灣車牌的編碼模式。從2007年開始，台灣當局因應精省等政策，將車牌內容取消上方用漢字標示的“台灣省”、“台北市”、“高雄市”、“金門縣”、“連江縣”等地域識別，2008年起，原本放置該識別的地方以英文字母取代。

目前，台灣車輛在精省政策前後印製的新老車牌都有使用，便造成有的車輛上標明“台灣省”字樣，有的卻沒有該字樣的情況。而“台灣省”三個字的運用以及刪去是否反映出台灣社會的某種心態，便是仁者見仁的問題。

不過無可否認的是，這小小的車牌背後竟然折射的是整個兩岸關係變遷的歷史，濃縮著台灣民眾對中國及對台灣認識的變動，值得去品味和深思。

台灣省已經於1997年起凍結

成功爭取金門馬祖獨立

朗文

白痴仔

辛亥革命武昌起義關孫中山咩事？

事實上武昌起義唔係孫中山及同盟會策動

咁點解再整走中華民國呢四隻字？

咁點解唔可以叫中華民國臺灣省？

咁我想問下你 對住一班初接觸呢d野嘅細路咁教會以為

中華人民共和國嘅台灣省
而而家嘅臺灣係未統一嘅反動之地

前期嘅歷史冇曬 冇左中華民國係大陸時期嘅歷史 點講得通

好怕過多十年
香港人同支仔一樣
台灣人叫台灣
又更正人中國台灣 tw, cn

然後人地舉台灣國旗又走去打人

簡直文明既倒退

小學又唔似中學咁 可以唔睇教科書教書
而且常識科又係靠背 就算有好心嘅老師教書時再講番詳細 但都冇用
新一代

目的係分化香港人同台灣人嘅關係